---
marp: true
paginate: true
autoscale: true
theme: uga

---
<!-- paginate: false -->
<!-- _class: invert -->
![bg left](assets/fondpageentete.jpg)
  
# Rapport de la Commission "Enfants et écrans"
### Pourquoi, comment ?
### Que dit la recherche ?



Christophe Charroud - UGA

<!-- page_number: true -->
<!-- footer: christophe.charroud@univ-grenoble-alpes.fr -2025 - CC:BY-NC-SA -->




---

# :zero: Préambule 

![w:300](images/img-effets/intro_sante.jpeg)


---
## Écrans et santé : quelques affirmations

* Les écrans sont responsables de la baisse de l’intelligence des nouvelles générations.
* Les écrans peuvent provoquer des troubles des apprentissages (dys) et des troubles du spectre de l’autisme.
* Les élèves n’arrivent plus à se concentrer en classe car ils passent trop de temps sur les écrans.
* Les réseaux sociaux sont à l’origine des symptômes dépressifs des adolescents.

---
## Écrans et santé : que dit la science

* ~~Les écrans sont responsables de la baisse de l’intelligence des nouvelles générations.~~
* ~~Les écrans peuvent provoquer des troubles des apprentissages (dys) et des troubles du spectre de l’autisme.~~
* ~~Les élèves n’arrivent plus à se concentrer en classe car ils passent trop de temps sur les écrans.~~
* ~~Les réseaux sociaux sont à l’origine des symptômes dépressifs des adolescents.~~

--- 
## Écrans et santé : un débat médiatisé
### Des phrases percutantes mais...
![w:600](images/img-effets/cocaine.png)

---
## Écrans et santé : des ouvrages médiatisés mais...
![w:600](images/img-effets/livres.jpg)


---
### Un exemple
![w:1000](images/img-effets/cose.jpg)

---
### Un contre-exemple
![w:800](images/img-effets/margarine.jpg)

---
### Un exemple qui devient une contre-exemple
![w:1000](images/img-effets/cose.jpg)

---
## Des faiblesses méthodologiques récurrentes

* Des affirmations extrapolées de constats locaux limités dans le temps.
* Des interprétations parfois (souvent) erronnées.
* :arrow_right: **Une confusion entre corrélation et lien de causalité**.

---
### Corrélation et lien de causalité
![w:1000](images/img-effets/Causal1.jpeg)

---
### Corrélation et lien de causalité
![w:1000](images/img-effets/Causal2.jpeg)

---
### Corrélation et lien de causalité
![w:1000](images/img-effets/Causal3.jpeg)

---
### Méthodologie pour avoir quelques indications

* Des études longitudinales :arrow_right: 20 ans 
* Des cohortes stables et avec des effectifs suffisants
* Une prise en compte du niveau socio-économique des familles
* Des entretiens réguliers

---
## Cohortes et études longitudinales, ça existe!

En France 
* **EDEN** 2000 enfants nés entre mai 2003 et juillet 2006 suivis pendant 5 ans puis à 8 et 10-13 ans et enfin 16-19 ans.

* **ELFE** 18 000 enfants nés en France métropolitaine en 2011 suivis pendant 20 ans.

Ailleurs 
* **ABCD** aux U.S.A.
* et d'autres...

--- 
# Des résultats, des publications, et quelques effets

* Des publications internationales, des effets dans le milieu de la recherche et de l'enseignement supérieur.

* :arrow_right: **En Avril 2024, publication du rapport "Enfants et écrans : À la recherche du temps perdu"**. Une revue de littérature scientifique très accessible :

https://www.elysee.fr/admin/upload/default/0001/16/fbec6abe9d9cc1bff3043d87b9f7951e62779b09.pdf 
 

---
## :one: Écrans et développement neurocognitif de l’enfant et de l’adolescent.

![](images/img-effets/brain_dev.png)

---
## 1. Écrans et développement neurocognitif de l’enfant et de l’adolescent.
# 
**Des effets négatifs ou positifs, variables selon l'âge et les usages.**

### :warning: Très dépendant des inégalités sociales. 




---
### 1.1 Écrans et développement neurocognitif des moins de 6 ans 

**Technoférence ou écrans "passif"** :arrow_right: altération du développement du langage, de la régulation des émotions et des compétences socio-relationnelles.(Braune‐Krickau & al., 2021)(Corkin & al., 2021)

:warning: Temps d’écran limité et l’âge de première exposition tardif :arrow_right: meilleures compétences langagières. (Madigan & al.,2020)(Massaroni & al., 2023), 

:warning: Si l'écran est utilisé avec un contenu adapté et avec un adulte fournissant des étayages langagiers les performances de l'enfant seront meilleures (Madigan & al.,2020)



#### :arrow_right: Pas d'écran "passif" avant 6 ans!
#### :arrow_right: Bénéfices à l'usage d'écrans avant 6 ans si interactions avec un adulte.


---
### 1.2 Écrans et développement neurocognitif des 6 ans et plus
* Pour certaines études : Écrans = possible baisse des performances en lecture et numératie (Supper & al. , 2021) (Mundy & al., 2020) chez les 6-9 ans.
* Chez les 9-17 ans : Temps d’écrans récréatif supérieur à 2H/j :arrow_right: moindres performances cognitives globales, moins bonnes performances scolaires.(Marciano & Camerini, 2021)(Howie & al., 2020)(Ramer & al.,2022) **à confirmer**.
* Mais aucun effet sur le développement cérébral - programme ABCD (Miller & al., 2023) voire des effets positifs reconnus - programme ELFE (Fischer, 2023)


---
### 1.3 Écrans et capacités attentionnelles 
Des effets négatifs avérés :
* Exposition prolongée des moins de 12 ans peut être associée à de moindres capacités attentionnelles (Santos & al., 2022)
* Le « media multitasking » est un facteur important de perturbations des processus attentionnels et de la mémorisation chez les 15-16 ans, (Madore & al., 2020)

Mais aussi des effets positifs :
* Des effets positifs, faibles à modérés, associés à la pratique du jeu vidéo d’action (Bediou & al., 2023) 

---
### 1.4 Écrans et troubles du neurodéveloppement 
###
### Les écrans ne sont pas à l’origine du TSA et du TDA/H ou autres "dys" :exclamation:
###
Ces troubles s'installent en phase intra-utérine, donc sans lien avec les écrans.
:arrow_right: Une vigilance est requise par rapport à l'usage excessif d'écrans pour éviter l’amplification des symptômes liés à ces troubles du neurodéveloppement. (Beyens & al., 2018)(Bioulac, Charroud, Pellencq, 2022)(Lin & al., 2022)(Ophir & al. ,2023).

:arrow_right: Effets positifs du jeu **EndeavorRx** sur le TDA/H (Mandigout & al. ,2024). 

---
### Écrans et développement neurocognitif de l’enfant et de l’adolescent, conclusions
<!-- _class: t-90 -->


Moins de 6 ans :
* Utilisation d'écrans **sans** étayage d'un adulte :arrow_right: altération des compétences langagières, émotionnelles et relationnelles :x:.
* Utilisation d'écrans **avec** étayage d'un adulte :arrow_right: effets positifs modérés :white_check_mark:.

Plus de 6 ans
* Pas d'impact avéré sur le développement neurologique :white_check_mark:
* Possibles troubles de l'attention avec **certains usages** :x:, attention renforcée avec d'autres :white_check_mark:.

Les écrans ne sont pas la cause des troubles des apprentissages (dys) ni du TDA/H ni du TSA :white_check_mark:.

**:arrow_right: Le milieu social d’origine est la variable la plus explicative des différences observées dans le domaine cognitif.**


---
## :two: Écrans et santé somatique

![w:300](images/img-effets/somatique.png)


La science dit que **les écrans en tant que technologie** présentent des risques aujourd’hui établis sur certains aspects de la santé physique des enfants et des adolescents.

---
### 2.1 Le sommeil

![w:300](images/img-effets/sommeil.jpeg)

Consensus très net sur les effets négatifs, directs et indirects, des écrans sur le sommeil :arrow_right: Diminution du temps de sommeil en deçà des recommandations.



---
### 2.1 Le sommeil


* :waning_crescent_moon: Exposition à un défilement rapide d’images, de sons, de lumières et de mouvements diffusés sur écrans. (Hirshkowitz & al., 2015)
* :waning_crescent_moon: Exposition à la « lumière bleue » :arrow_right: décalage pic de mélatonine. **Les « filtres à lumière bleue » n’apportent pas de bénéfice sur la qualité de sommeil** (Arns & al., 2022)
* :sun_with_face: Perturbations du rythme circadien en lien avec le temps passé sur les écrans, y compris en journée (Dauvilliers, 2019).


---
### 2.2 Sédentarité
Le temps passé sur les écrans :arrow_right: diminution de la dépense calorique. (Lanningham-Foster & al., 2006)

![w:300](images/img-effets/sedentaire.png)


---
### 2.2 Sédentarité

* Sédentarité :arrow_right: surpoids
* Pathologies chroniques, risques importants de maladies cardiovasculaires (Mounier-Vehier & al., 2019)

![w:200](images/img-effets/coeur.png)


* mais pas que..., hypertension artérielle, perturbations des lipides, diabète de type 2, puberté précoce chez les filles (Duclos, 2021)(O'Donnell & al., 2016)(Li & al., 2017)
* Le temps passé sur les écrans est associé à de mauvais comportements alimentaires (Courbet & Fourquet-Courbet, 2019)(Bellissimo & al., 2007)(Boyland & al., 2019)


---
### Sédentarité - les écrans une cause indirecte et réversible
##### La place prise par les écrans et les usages qui en sont faits favorisent la sédentarité et le manque d’activité physique.


* :arrow_right: Une diminution du temps d'écran augmente la dépense calorique et permet de recouvrer des paramètres biologiques "standards"  (Pedersen, 2022)


---
### 2.3 Altération de la vue

![w:400](images/img-effets/myopie.png)

---
### 2.3 Altération de la vue, un constat

Les écrans contribueraient en particulier à l’épidémie de myopie qui touche les sociétés modernes :
* La prévalence de la myopie est en augmentation depuis le milieu du XXe siècle et s’est accélérée ces dernières décennies.
* Il est estimé qu’en 2050, la moitié de l’humanité souffrira de myopie, dont 10 % à un stade sévère.
(Matamoros & al., 2015)(Grzybowski & al., 2020)(Haarman & al., 2020)


---
#### Altération de la vue, causes établies ou potentielles
:warning: L’œil de l’enfant et de l'ado est encore en formation, son développement se termine vers l’âge de 16 ans.
* Moins de variations courte et longue distance (accoutumance)
* Exposition plus faible à la lumière naturelle et plus importante à la lumière artificielle (Jones-Jordan & al., 2012)(Wu & al., 2013)
* La lumière bleue émise par la majorité des écrans à LED **semblerait** présenter, à forte dose, des effets phototoxiques inquiétants sur la rétine (Cao & al., 2020)(Foreman & al., 2021), à suivre ...
* « digital eye strain » (a minima à 50% chez les usagers d’ordinateurs) :arrow_right: augmentation de la sensation d’œil sec, sensations de fatigue visuelle, flou visuel (Sheppard & al., 2018).

---
### 2.4 Autres effets somatiques potentiels 
* Existence possible (**mais non prouvée à ce jour**) d’effets liés à l’exposition aux rayonnements radiofréquences (Charroud & Choucroune, 2016)(De Vasconcelos & al., 2023)(Karipidis & al., 2024)
* Toxicité de certains des matériaux ou des substances utilisés pour la fabrication des écrans (Abdallah & Harrad, 2018)(Tansel, 2022)(Wang & al., 2023).
* Possibles troubles musculosquelettiques (TMS), la main, poignet, dos, nuque (David & al., 2021).

![w:150](images/img-effets/textneck.png)

---
## Écrans et santé somatique, conclusions
Des effets scientifiquement avérés sur :
* Le sommeil :arrow_right: impact très important sur les apprentissages :x:
* La sédentarité :arrow_right: impact très important en termes de santé publique :x:
* La vue :arrow_right: prévalence de la myopie en forte hausse. :x:

Des effets possibles mais non scientifiquement avérés à ce jour :
* Ondes électromagnétiques : probabilité en baisse
* Substances toxiques : à surveiller
* TMS : en hausse, à surveiller


---
## :three: Écrans et santé mentale
Dépression, anxiété, addictions... en progression chez les ados en France.
* Les études scientifiques manquent aujourd’hui pour établir un lien de causalité entre les usages du numérique et le bien-être mental des jeunes.
* Effets contrastés des réseaux sociaux.
* **Le bien-être mental est toujours multifactoriel et dépend de facteurs individuels, familiaux et environnementaux.**

---
### 3.1 Quelques précisions... pour ajouter à la confusion
* Chez les 8-10 ans (Sauce & al., 2022) : 
    * Réseaux sociaux = effets nuls  

* Chez les 10-12 ans (Flannery & al., 2024)
    * Réseaux sociaux néfastes si vulnérabilité neuropsychologique préexistante
    * :arrow_right: Symptômes dépressifs chez les filles mais pas chez les garçons

* Mal-être et écrans chez les plus âgés
    * Une étude à large échelle (+11 000) sur des adolescents et avec rapports quotidiens du temps d'utilisation montre un effet non perceptible (Orben & Przybylski 2019) :



---
## Écrans et santé mentale, conclusions

Le rapport "Enfants et écrans À la recherche du temps perdu" (2024) indique qu’une consommation excessive des réseaux sociaux constitue un facteur aggravant de risque pour les jeunes présentant des vulnérabilités, mais non une cause :arrow_right: **à surveiller.**

---
# :four: Quels impacts sur les comportements
#### À l'école, au collège, au lycée, à l'université, à l'INSPE et dans la vie en général.


---
## 4.1 Utilisation de smartphones par des élèves en classe

Étude (Paakkari & al. 2019) sur 3 ans, en Finlande, élèves de 16-18 ans

- usage très variable (de 6 à 22 % du temps scolaire)
- les messages non reliés à l'enseignement occupent 60 % de l'accès (*SnapChat*, *WhatsApp*)
- permettent aux ados d'organiser leur vie

---
## 4.2 Zoom : le projet screenome

![w:700](images/img-zar/screenome.jpg)

Utilisation sur 21 jours d'un ado., 14 ans, 186 accès/jour d'env. 1,2 min soit **3h37 minutes** (Reeves & al. 2020)

---
## 4.3 Téléphone, mail, notifications… : comment le cerveau réagit-il aux distractions numériques 

* Notre attention est attirée par les informations simples et attendues.
* Les évènements imprévus provoquent une « rupture de fluence »
* Les interruptions numériques perturbent notre système prédictif

:arrow_right: Après une interruption numérique, les travaux de recherche estiment qu'il faut au moins une minute pour reprendre une activité normale.

(Cases & Turo, 2024)

---
## 4.4 :pencil2: TP notifications
Essayez d'estimer le nombre de notifications que vous avez reçues depuis le début de ce cours.
* Entre 0 et 5
* Entre 5 et 10
* Plus de 10...

---
## 4.5 Des stratégies vers une vie numérique plus saine
* Zones de travail sans interruption
* Désactivation temporaire des notifications pendant une période de concentration intense (par ex. en cours...)
    * mode silencieux du téléphone 
    * mode « focus » de logiciels de traitement de texte 

### :mobile_phone_off: On essaie d'appliquer ces conseils !


---
# :five: Les jeux vidéo ont-ils un effet négatif ou positif sur les enfants et ados?

![w:400](images/img-effets/gamer.jpeg)

---
## Quels jeux vidéo pour entrainer des aptitudes nécessaires à l'école ?

* Améliorer la vision
* Réduire les déficits d'attention
* Favoriser le traitement multitâche


---
## Que dit la recherche ?
### :warning: C'est très contre-intuitif
Certains jeux vidéo souvent considérés comme les pires (les jeux de tir à la première personne) font partie des usages qui permettent le plus d'entrainer des circuits cérébraux impliqués dans des tâches transversales nécessaires aux apprentissages....

---
## Dans le détail 1/3
Les jeux vidéo d'action permettent d'améliorer la vision  en entraînant :

* l'identification de petits détails au milieu du désordre
* la capacité à distinguer et identifier les niveaux de gris

> (Eichenbaum, 2014)


---
## Dans le détail 2/3
Les jeux vidéo d'action permettent de réduire les déficits d'attention (Green, 2003) :	
* Résolution de conflits cognitifs plus rapide
* Augmentation de la capacité à suivre plus d'objets dans un environnement évolutif (3-4 objets pour un non-joueur, jusqu'à 7 objets pour un joueur...)

IRM :arrow_right: des changements visibles sur des réseaux corticaux des joueurs:
	* Cortex pariétal qui contrôle l’attention et l’orientation
	* Cortex frontal qui nous aide à maintenir notre attention (inhibition)
	* Cortex cingulaire antérieur qui contrôle comment nous affectons et régulons notre attention et résolvons les conflits.

---
## Dans le détail 3/3
Les jeux vidéo d'action permettent d'entraîner aux traitements multitâches  (Bavelier, 2018).

Les gens qui font des jeux vidéo d’action sont très très bons, ils passent d’une tâche à l’autre très rapidement avec un faible coût cognitif.
Les gens qui pratiquent uniquement le multitâche multimédia (utilisation simultanée d'un navigateur web, en écoutant de la musique, en gardant un œil sur son smartphone...) sont très nettement moins performants.

---
## :warning: Que retenir de l’effet des jeux vidéo :
* La sagesse collective n’a pas de valeur :arrow_right: c'est très contre-intuitif
* Tous les médias ne naissent pas tous égaux, ils ont des effets totalement différents sur différents aspects de la cognition de la perception et de l’attention :arrow_right: chaque jeu doit faire l'objet de test...
* Ces jeux vidéo ont des effets puissants pour la plasticité cérébrale, l’attention, la vision.
## Mais aussi des effets non désirables (sédentarité, sommeil, vue et parfois relations sociales) , il faudrait les consommer avec modération et au bon âge... 



---
# :six: Êtes-vous addicts aux écrans ?
Ou, connaissez-vous des personnes addicts ?

---
## 6.1 Addiction : définition
 Moyen mnémotechnique : les 5 C
* #### **C**ompulsif 
* #### **C**hronique
* #### Perte de **C**ontrôle
* #### **C**raving ( = Envie irrésistible de consommer)
* #### **C**onséquences
> ### :warning: Sur une période de 12 mois = ADDICTION

---
## 6.2 Écrans et addiction un test
#
### Êtes-vous addicts aux écrans ?

* Test appuyé sur les definitions de DSM-5  
* Porté par l'unité SANPSY (Sommeil, Addiction, Neuropsychiatrie) du CHU de Bordeaux

Test silencieux, ne communiquez pas vos résultats.
Chaque fois que vous répondrez oui, comptez un point.


---
### Test 1/3

•	**Préoccupation** : Passez-vous beaucoup de temps à penser aux écrans, y compris quand vous n'en utilisez pas, ou à prévoir quand vous pourrez en utiliser à nouveau ?

•	**Sevrage** : Lorsque vous tentez d'utiliser moins d'écrans ou de ne plus en utiliser, ou lorsque vous n'êtes pas en mesure d'utiliser d'écran, vous sentez-vous agité, irritable, d'humeur changeante, anxieux ou triste ?

•	**Tolérance** : Ressentez-vous le besoin d'utiliser des écrans plus longtemps, d'utiliser des écrans plus excitants, ou d'utiliser du matériel informatique plus puissant, pour atteindre le même état d'excitation qu'auparavant ?

---
### Test 2/3

•	**Perte de contrôle** : Avez-vous l'impression que vous devriez utiliser moins d'écrans, mais que vous n'arrivez pas à réduire votre temps d'écran ?

•	**Perte d'intérêt** : Avez-vous perdu l'intérêt ou réduit votre participation à d'autres activités (temps pour vos loisirs, vos amis) à cause des écrans ?

•	**Poursuite malgré des problèmes** : Avez-vous continué à utiliser des écrans, tout en sachant que cela entrainait chez vous des problèmes tels que ne pas dormir assez, être en retard à l'école, se disputer, négliger des choses importantes à faire... ?

---
### Test 3/3

•	**Mentir, dissimuler** : Vous arrive-t-il de cacher aux autres, votre famille, vos amis, à quel point vous utilisez des écrans, ou de leur mentir à propos de vos habitudes d'écrans ?

•	**Soulager une humeur négative** : Avez-vous utilisé des écrans pour échapper à des problèmes personnels, ou pour soulager une humeur indésirable (sentiments de culpabilité, d'anxiété, de dépression) ?

•	**Risquer ou perdre des relations ou des opportunités** : Avez-vous mis en danger ou perdu une relation amicale ou affective importante, des possibilités d'étude à cause des écrans ?

---
## 6.3 Bilan du test

Si vous avez un **score égal à 5 points ou plus** alors votre comportement peut médicalement être qualifié « d'addiction ».

**L'addiction est une maladie qui peut (et qui doit) être prise en charge.**

---
## 6.4 L'"addiction" est-elle courante ?

* Les études actuelles montrent que **l'addiction au sens médical est relativement rare** parmi les adolescents et les adultes, **elle concernerait 1,7% de la population**.

* Mais 44,7% de la population présenterait au moins l'un des neuf critères recherchés :arrow_right: **usagers avec problèmes, mais sans addiction.** :arrow_right: il faut être vigilant.

*Il y a déjà eu des "hésitations" sur les qualifications d'addiction par exemple pour les jeux d'argents, donc c'est à suivre...*

(Alexandre, Auriacombe, Boudard, 2022)



---
# :seven: Numérique, santé et comportements conlusions

<!-- _class: t-90 -->
À ce jour, un manque d'étude pour avoir des conclusions étayées pour tous les âges et pour une majorité d'usages.

* Troubles du développement neurologique **avérés chez les enfants en âge pré-scolaire avec un écran "passif"**, pas de consensus pour les écoliers et ados.
* Troubles avérés de l'attention chez les ados avec certains usages mais aussi des bénéfices sur l'attention avec d'autres usages.
* **Risques somatiques avérés, sommeil, sédentarité, vue** (effet indirect)
* Santé mentale à surveiller.
* Pensez à créer des zones de travail sans interruption (notifications)
* Usager à problème, soyez vigilant 

---
# Ne restez pas sédentaire !
#
Une courte vidéo qui met en évidence la nécessité de ne pas rester sédentaire et dépendant de vos notifications.

https://youtu.be/aD19Owac68c?feature=shared

Merci à Claire MOUNIER-VEHIER cofondatrice de "Agir pour le coeur des femmes"  https://www.agirpourlecoeurdesfemmes.com



---
# :eight: Quelles recommandations pour le monde enseignant

* La commission "Enfants et écrans" a formulé 29 propositions.
* Ces propositions dépassent la simple relation enfants-écrans. 
* La plupart des ces propositons dépassent le cadre de l'Éducation Nationale.
* L'Éducation Nationale doit intégrer une partie de ces recommandations dans ses pratiques


---
## 8.1 Que faire avec vos élèves ?
### :pencil2: TP faire évoluer les pratiques pour tenir compte du rapport "Enfants et écrans : à la recherche du temps perdu" 

* Modalité : en petits groupes disciplinaires ou de niveaux de classe
* Travail demandé : imaginez une situation d'apprentissage **réaliste dans votre discipline** permettant de sensibiliser les élèves à une "bonne hygiène d'usage des écrans".
* Important : Ne pas stigmatiser 

---
## 8.2 Que faire avec vos élèves ?
### :pencil2: TP faire évoluer les pratiques pour tenir compte du rapport "Enfants et écrans : à la recherche du temps perdu" 

* Comment faire ?
    * Utilisez les 29 recommandations du rapport "Enfants et écrans : À la recherche du temps perdu" 
    * Consultez les pages de la DRANE consacrées à ce rapport :
    
    https://dane.web.ac-grenoble.fr/actualites-nationales/commission-ecrans


---
# Références 

<!-- _class: t-50 -->

Abdallah, M. A. E., & Harrad, S. (2018). Dermal contact with furniture fabrics is a significant pathway of human exposure to brominated flame retardants. Environment international, 118, 26-33.
Arns, M., Kooij, J. S., & Coogan, A. N. (2021). Identification and management of circadian rhythm sleep disorders as a transdiagnostic feature in child and adolescent psychiatry. Journal of the American Academy of Child & Adolescent Psychiatry, 60(9), 1085-1095.
Bediou, B., Rodgers, M. A., Tipton, E., Mayer, R. E., Green, C. S., & Bavelier, D. (2023). Effects of action video game play on cognitive skills: A meta-analysis.
Bellissimo, N., Pencharz, P. B., Thomas, S. G., & Anderson, G. H. (2007). Effect of television viewing at mealtime on food intake after a glucose preload in boys. Pediatric research, 61(6), 745-749.
Beyens, I., Valkenburg, P. M., & Piotrowski, J. T. (2018). Screen media use and ADHD-related behaviors: Four decades of research. Proceedings of the National Academy of Sciences, 115(40), 9875-9881.
Bioulac, S., Charroud, C., Pellencq, C. (2022). Le numérique face aux troubles du déficit de l’attention et à l’Hyperactivité. Consulté à https://inspe-sciedu.gricad-pages.univ-grenoble-alpes.fr/num/cours_TDA-H.html
Boyland, E. J., Nolan, S., Kelly, B., Tudur-Smith, C., Jones, A., Halford, J. C., & Robinson, E. (2016). Advertising as a cue to consume: a systematic review and meta-analysis of the effects of acute exposure to unhealthy food and nonalcoholic beverage advertising on intake in children and adults. The American journal of clinical nutrition, 103(2), 519-533.
Braune‐Krickau, K., Schneebeli, L., Pehlke‐Milde, J., Gemperle, M., Koch, R., & von Wyl, A. (2021). Smartphones in the nursery: Parental smartphone use and parental sensitivity and responsiveness within parent–child interaction in early childhood (0–5 years): A scoping review. Infant Mental Health Journal, 42(2), 161-175.
Bioulac, S., Charroud, C., Pellencq, C. (2022). Le numérique face aux troubles du déficit de l’attention et à l’Hyperactivité. Consulté à https://inspe-sciedu.gricad-pages.univ-grenoble-alpes.fr/num/cours_TDA-H.html
Cao, K., Wan, Y., Yusufu, M., & Wang, N. (2020). Significance of outdoor time for myopia prevention: a systematic review and meta-analysis based on randomized controlled trials. Ophthalmic research, 63(2), 97-105.
Charroud, C., & Choucroune, P. (2016). Numérique, wifi, téléphone, les ondes à l’école. Consulté à https://inspe-sciedu.gricad-pages.univ-grenoble-alpes.fr/num/cours_Ondes.html .
Corkin, M. T., Henderson, A. M., Peterson, E. R., Kennedy-Costantini, S., Sharplin, H. S., & Morrison, S. (2021). Associations between technoference, quality of parent-infant interactions, and infants’ vocabulary development. Infant Behavior and Development, 64, 101611.

---

<!-- _class: t-50 -->

Courbet, D., & Fourquet-Courbet, M. P. (2019). Usages des écrans, surpoids et obésité. Obésité, 14(3), 131-138.
Dauvilliers, Y. (2019). Les troubles du sommeil. Elsevier Health Sciences.
David, D., Giannini, C., Chiarelli, F., & Mohn, A. (2021). Text neck syndrome in children and adolescents. International journal of environmental research and public health, 18(4), 1565.
De Vasconcelos, A. P., Andreeva, V., Boarini, S., Bourdieu, A., Burkhardt, J. M., Chaumet-Riffaud, P., ... & Roth-Delgado, O. (2023). Avis de l'Anses relatif aux lignes directrices visant à limiter l’exposition des personnes aux champs électromagnétiques (100 kHz–300 GHz) (Doctoral dissertation, Anses).
Duclos, M. (2021). Épidémiologie et effets sur la morbi-mortalité de l’activité physique et de la sédentarité dans la population générale. Revue du Rhumatisme Monographies, 88(3), 177-182.
Fischer, J. P. (2023). L’utilisation précoce des écrans est-elle néfaste? Une première réponse avec la cohorte Elfe. Psychologie Française, 68(1), 55-70.
Flannery, J. S., Burnell, K., Kwon, S. J., Jorgensen, N. A., Prinstein, M. J., Lindquist, K. A., & Telzer, E. H. (2024). Developmental changes in brain function linked with addiction-like social media use two years later. Social Cognitive and Affective Neuroscience, 19(1), nsae008.
Foreman, J., Salim, A. T., Praveen, A., Fonseka, D., Ting, D. S. W., He, M. G., ... & Dirani, M. (2021). Association between digital smart device use and myopia: a systematic review and meta-analysis. The Lancet Digital Health, 3(12), e806-e818.
Grzybowski, A., Kanclerz, P., Tsubota, K., Lanca, C., & Saw, S. M. (2020). A review on the epidemiology of myopia in school children worldwide. BMC ophthalmology, 20, 1-11.
Haarman, A. E., Enthoven, C. A., Tideman, J. W. L., Tedja, M. S., Verhoeven, V. J., & Klaver, C. C. (2020). The complications of myopia: a review and meta-analysis. Investigative ophthalmology & visual science, 61(4), 49-49.
Hirshkowitz M, Whiton K, Albert SM, et al. National Sleep Foundation's sleep time duration recommendations: methodology and results summary. Sleep Health. 2015 Mar;1(1):40-43.
Howie, E. K., Joosten, J., Harris, C. J., & Straker, L. M. (2020). Associations between meeting sleep, physical activity or screen time behaviour guidelines and academic performance in Australian school children. BMC public health, 20, 1-10.
Jones-Jordan, L. A., Sinnott, L. T., Cotter, S. A., Kleinstein, R. N., Manny, R. E., Mutti, D. O., ... & Zadnik, K. (2012). Time outdoors, visual activity, and myopia progression in juvenile-onset myopes. Investigative ophthalmology & visual science, 53(11), 7169-7175.
Karipidis, K., Baaken, D., Loney, T., Blettner, M., Brzozek, C., Elwood, M., ... & Lagorio, S. (2024). The effect of exposure to radiofrequency fields on cancer risk in the general and working population: A systematic review of human observational studies–Part I: Most researched outcomes. Environment International, 108983.
Lanningham-Foster, L., Jensen, T. B., Foster, R. C., Redmond, A. B., Walker, B. A., Heinz, D., & Levine, J. A. (2006). Energy expenditure of sedentary screen time compared with active screen time for children. Pediatrics, 118(6), e1831-e1835.

---

<!-- _class: t-50 -->

Li, W., Liu, Q., Deng, X., Chen, Y., Liu, S., & Story, M. (2017). Association between obesity and puberty timing: a systematic review and meta-analysis. International journal of environmental research and public health, 14(10), 1266.
Lin, Y. J., Chiu, Y. N., Wu, Y. Y., Tsai, W. C., & Gau, S. S. F. (2022). Developmental changes of autistic symptoms, ADHD symptoms, and attentional performance in children and adolescents with autism spectrum disorder. Journal of autism and developmental disorders, 1-15.
Madigan, S., McArthur, B. A., Anhorn, C., Eirich, R., & Christakis, D. A. (2020). Associations between screen use and child language skills: a systematic review and meta-analysis. JAMA pediatrics, 174(7), 665-675.
Madore, K. P., Khazenzon, A. M., Backes, C. W., Jiang, J., Uncapher, M. R., Norcia, A. M., & Wagner, A. D. (2020). Memory failure predicted by attention lapsing and media multitasking. Nature, 587(7832), 87-91.
MANDIGOUT, S., GUIGNARD, L., & GELINEAU, A. (2024). La thérapie digitale EndeavorRx auprès des enfants atteints de TDA/H: une étude de portée. Revue scientifique des travaux de fin d'étude en rééducation et réadaptation, (2).
Marciano, L., & Camerini, A. L. (2021). Recommendations on screen time, sleep and physical activity: associations with academic achievement in Swiss adolescents. Public health, 198, 211-217.
Massaroni, V., Delle Donne, V., Marra, C., Arcangeli, V., & Chieffo, D. P. R. (2023). The Relationship between Language and Technology: How Screen Time Affects Language Development in Early Life—A Systematic Review. Brain Sciences, 14(1), 27.
Matamoros, E., Ingrand, P., Pelen, F., Bentaleb, Y., Weber, M., Korobelnik, J. F., ... & Leveziel, N. (2015). Prevalence of myopia in France: a cross-sectional analysis. Medicine, 94(45), e1976.
Miller, J., Mills, K. L., Vuorre, M., Orben, A., & Przybylski, A. K. (2023). Impact of digital screen media activity on functional brain organization in late childhood: evidence from the ABCD study. cortex, 169, 290-308.
Mounier-Vehier, C., Nasserdine, P., & Madika, A. L. (2019). Stratification du risque cardiovasculaire de la femme: optimiser les prises en charge. La Presse Médicale, 48(11), 1249-1256.
Mundy, L. K., Canterford, L., Hoq, M., Olds, T., Moreno-Betancur, M., Sawyer, S., ... & Patton, G. C. (2020). Electronic media use and academic performance in late childhood: A longitudinal study. PLoS One, 15(9), e0237908.
O'Donnell, M. J., Chin, S. L., Rangarajan, S., Xavier, D., Liu, L., Zhang, H., ... & Yusuf, S. (2016). Global and regional effects of potentially modifiable risk factors associated with acute stroke in 32 countries (INTERSTROKE): a case-control study. The lancet, 388(10046), 761-775.
Ophir, Y., Rosenberg, H., Tikochinski, R., Dalyot, S., & Lipshits-Braziler, Y. (2023). Screen Time and Autism Spectrum Disorder: A Systematic Review and Meta-Analysis. JAMA Network Open, 6(12), e2346775-e2346775.
Orben, A., & Przybylski, A. K. (2019). Screens, Teens, and Psychological Well-Being: Evidence From Three Time-Use-Diary Studies. Psychological Science, 30(5), 682–696. doi: 10.1177/09567976198330329


---

<!-- _class: t-50 -->

Pedersen, J., Rasmussen, M. G. B., Sørensen, S. O., Mortensen, S. R., Olesen, L. G., Brønd, J. C., ... & Grøntved, A. (2022). Effects of limiting recreational screen media use on physical activity and sleep in families with children: a cluster randomized clinical trial. JAMA pediatrics, 176(8), 741-749.
Ramer, J. D., Santiago-Rodríguez, M. E., Vukits, A. J., & Bustamante, E. E. (2022). The convergent effects of primary school physical activity, sleep, and recreational screen time on cognition and academic performance in grade 9. Frontiers in Human Neuroscience, 16, 1017598.
Santos, R. M. S., Mendes, C. G., Marques Miranda, D., & Romano-Silva, M. A. (2022). The association between screen time and attention in children: a systematic review. Developmental neuropsychology, 47(4), 175-192.
Sauce, B., Liebherr, M., Judd, N., & Klingberg, T. (2022). The impact of digital media on children’s intelligence while controlling for genetic differences in cognition and socioeconomic background. Scientific reports, 12(1), 7720.
Sheppard, A. L., & Wolffsohn, J. S. (2018). Digital eye strain: prevalence, measurement and amelioration. BMJ open ophthalmology, 3(1), e000146.
Supper, W., Guay, F., & Talbot, D. (2021). The relation between television viewing time and reading achievement in elementary school children: A test of substitution and inhibition hypotheses. Frontiers in Psychology, 12, 580763.
Tansel, B. (2022). PFAS use in electronic products and exposure risks during handling and processing of e-waste: A review. Journal of Environmental Management, 316, 115291.
Wang, J., Lou, Y., Mo, K., Zheng, X., & Zheng, Q. (2023). Occurrence of hexabromocyclododecanes (HBCDs) and tetrabromobisphenol A (TBBPA) in indoor dust from different microenvironments: levels, profiles, and human exposure. Environmental Geochemistry and Health, 45(8), 6043-6052.
Wu, P. C., Tsai, C. L., Wu, H. L., Yang, Y. H., & Kuo, H. K. (2013). Outdoor activity during class recess reduces myopia onset and progression in school children. Ophthalmology, 120(5), 1080-1085.



